﻿% Introduction

\chapter{Об оптимизации}\label{Introduction}

%----------------------------------------------------------------------------------------
В этом реферате я рассмотрю основные методы выпуклой оптимизации. В начале будет рассказано про базовые методы для безусловной выпуклой оптимизации (градиентный, метод Ньютона). Также я опишу, так называемый, 
оптимальный градиентный метод, предложенный Ю. Нестеровым. Затем будут показаны способы обобщения метода Ньютона на задачи выпуклой оптимизации, с ограничениями-равенствами и неравенствами (методы
внутренней точки). И, в конце, будут показаны способы улучшения этих алгоритмов за счет использования самосогласованных функций. Итак, для начала поговорим немного об оптимизации в общем.

Основная задача оптимизации — минимизировать некоторую функцию $f(x)$ при заданных ограничениях в виде неравенств $f_i(x) \le 0$ или равенств $h_i(x) = 0$:
\begin{align*}
    \min\ &f(x) \\
    \text{при}\ &f_i(x) \le 0, i=1..m\\
    &h_i(x) = 0, i = 1..p
\end{align*}
Ясно, что в этом стандартном виде можно представить любую задачу по минимизации или максимизации какой-то функции при заданных ограничениях. Оптимизационные задачи появляются практически в любой научной области. Например, в экономике мы можем решать такую задачу:
\begin{itemize}
    \item[]
    \line(1, 0){390}

    \noindent
    Пусть есть $n$ различных способов вложить деньги. Скажем, что вектор $x = [x_1 \ldots x_n]$ будет задавать то, как мы распределим наши деньги. Пусть также $g(x)$ — некоторая метрика риска при данном вложении, а $f(x)$ — чистая выручка с наших денег. Если мы знаем некоторый «рисковый порог» $r$, превышать который мы не можем, и также общее количество денег $q$, которые мы готовы вложить, то мы получаем следующую оптимизационную задачу:
    \begin{align*}
        \min\ &-f(x) \\
        \text{при}\ &g(x) - r \le 0\\
        &-x \preceq 0\ \\
        &\sum_{i = 1}^{n}{x_i} - q \le 0
    \end{align*}
    \line(1, 0){390}
\end{itemize}

\noindent
    Или можем рассмотреть пример оптимизационной модели для упрощенной задачи классификации.
\begin{itemize}
    \item[]
    \line(1, 0){390}
    \begin{align*}
        \max\ &t \\
        \text{при}\ &a^Tx_i - b \ge t\\
        &a^Ty_i - b \le -t
    \end{align*}
    В этом случае неизвестными являются $a, b, t$.
    
    \line(1, 0){390}
\end{itemize}

\noindent
К сожалению, методов решения оптимизационных задач в общем случае не существует. Более того, в теории оптимизации было доказано, что если мы ничего не знаем про наши функции, кроме их значений в любых точках области определения, то построить метод, который мог бы решать оптимизационные задачи общего вида быстрее, чем за $O(\epsilon^{-n})$ не возможно. Ситуация, когда мы не знаем аналитического представления наших функций, но можем узнавать о них какую-то информацию называется «черным ящиком». Получать информацию мы можем только с помощью «оракула», который умеет отвечать на наши запросы; например: получить значение функции или какой-то ее производной в заданной точке.

Становится ясно, что в общем виде оптимизационные задачи представляют небольшой практический интерес. Поэтому основные теоретические исследования ведутся только для классов задач, которые можно эффективно решать. Один из таких классов — выпуклая оптимизация:
\begin{align*}
    \min\ &f(x) \\
    \text{при}\ &f_i(x) \le 0, i=1..m\\
    &h_i(x) = a^T_ix - b_i = 0, i=1..p
\end{align*}
Здесь, $f(x), f_i(x)$ — выпуклые функции, а $h_i(x)$ — некоторые гиперплоскости (афинные функции). Заметим, что условие $h_i(x) = 0 \Leftrightarrow h_i(x) \le 0$ и $-h_i(x) \le 0$. Поэтому, если бы мы не требовали афинность этих функций, то множество $D$ не было бы выпуклым, так как какие-то из наших ограничений являлись бы вогнутыми. Перейдем теперь к рассмотрению базовых методов решения данной задачи. 